\section{Измерения характеристик макета секции на стоячей волне\label{sec:hyb/meas}}
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Собранный\label{fig:hyb/meas/model-assembled}}{%
			\includegraphics[height=0.2\textheight]{measure/assembled}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Разобранный\label{fig:hyb/meas/model-disassembled}}{%
			\includegraphics[height=0.2\textheight]{measure/disassembled}}
		\hfill
	}
	\caption{Макет группирователя на~СВ\label{fig:hyb/meas/model}}
\end{figure}

Проведено измерение характеристик и настройка макета группирователя на~СВ, представленного на
\cref{fig:hyb/meas/model}~\cite{authorwosMeasure,authorwosMeasure2}.
Макет изготовлен с ячейкой ввода мощности, выполненной в виде шестипучкового
клистрода~\cite{authorscopMeasure}.
Измерения собственной частоты макета проведено при помощи векторного анализатора
\textsc{Agilent8753et}~\cite{keysight}.
Измеренная характеристика \(S_{12}\) рабочего вида колебаний в диапазоне частот представлена на
\cref{fig:hyb/meas/s12}.
Для проведения измерений использован измерительный комплекс~\texttt{ПИРС}~\cite{sobenin-vvt}.
Схема комплекса представлена на \cref{fig:hyb/meas/stand}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{measure-s12}}{}%
		\input{images/measure/s12.tikz}
	}
	\caption{Измеренный параметр прохождения \(S_{12}\) в диапазоне
		частот\label{fig:hyb/meas/s12}}
\end{figure}
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stand}}{}%
		\input{images/beadpull/stand.tikz}
	}
	\legend{1 "--- ЭВМ;
		2 "--- драйвер шагового двигателя;
		3 "--- шаговый двигатель;
		4 "--- вращающиеся направляющие нити;
		5 "--- антенны ввода СВЧ сигнала;
		6 "--- измеряемая секция;
		7 "--- возмущающее тело;
		8 "--- нейлоновая нить;
		9 "--- векторный анализатор цепей}
	\caption{Схема установки измерения распределения
		электромагнитного~поля~\texttt{ПИРС}\label{fig:hyb/meas/stand}}
\end{figure}

Принцип работы установки основан на методе малых возмущений.
В измеряемой секции~(6) через антенны~(5) возбуждаются электромагнитные колебания при
помощи генератора развёртки, встроенного в векторный анализатор~(9).
В зависимости от используемого метода, измеряется одна из следующих
величин~\cite{SmirnovPHD, beadpull-method}:
%
\begin{itemize}
	\item резонансная частота \(f_0\) измеряемого вида колебаний;
	\item фаза коэффициента передачи \(\angle S_{12}\) на рабочей частоте;
	\item комплексный коэффициент отражения \(\dot S_{11}\) на рабочей частоте.
\end{itemize}
%
Изменения измеряемой величины фиксируются при движении возмущающего тела~(7) вдоль измеряемой
секции~(6).
Возмущающее тело~(7) закреплено на тонкой нейлоновой нити~(8), натянутой на
направляющих~(4) и приводимой в движение при помощи шагового двигателя~(3).
На основе полученных данных производится расчёт распределения измеряемой компоненты
электромагнитного поля.
Управление процессом измерения осуществляется при помощи ЭВМ~(1), связанной с векторным
анализатором~(9) при помощи интерфейса \texttt{GPIB} и с драйвером шагового мотора~(2)
при помощи интерфейса \texttt{RS-232}.

Установка~\texttt{ПИРС} была модернизирована.
Программное обеспечение, построенное на основе коммерческих решений, заменено кодом со
свободной лицензией~\cite{gplv3}, что позволило полностью исключить дополнительные траты
на использование установки и расширить её функционал.
Разработанная программа, опубликованная под названием \textsc{beadpull}~\cite{beadpull},
написана для использования с операционной системой \textsc{GNU/Linux}~\cite{debian} на
языке программирования \textsc{Python}~\cite{python} с использованием драйверов оборудования
\textsc{Linux GPIB}~\cite{linuxgpib} и \textsc{PyVISA}~\cite{pyvisa}.
Графический интерфейс разработан при помощи библиотеки \textsc{QT}~\cite{qt}.
Архитектура программы позволяет добавлять драйверы оборудования, что облегчает её настройку для
работы с новым другими измерительными устройствами.
В программе реализованы алгоритмы измерения распределения электрического и магнитного полей
на основе данных о смещении резонансной частоты \(f_0\), изменении параметров \(\dot S_{11}\) и
\(\angle S_{12}\), что позволяет использовать код для измерения структур как на~СВ, так и на~БВ\@.

На \cref{fig:hyb/meas/beadpull-s12, fig:hyb/meas/beadpull-field} переставлены интерфейс измерения
элементов матрицы рассеяния \(S_{11}\) и \(S_{12}\) и интерфейс измерения распределения
электромагнитного поля соответственно.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Измерение параметров S-матрицы\label{fig:hyb/meas/beadpull-s12}}{%
			\includegraphics[width=0.48\columnwidth]{beadpull/4}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Измерение распределения электромагнитного поля\label{fig:hyb/meas/beadpull-field}}{
			\includegraphics[width=0.48\columnwidth]{beadpull/10}}
		\hfill
	}
	\caption{Интерфейс программы \textsc{beadpull}\label{fig:hyb/meas/beadpull}}
\end{figure}

Разработанная программа использована при измерении распределения электрического поля в макете
группирователя.
На \cref{fig:hyb/meas/field} изображены измеренные распределения ускоряющего поля, прямоугольниками
обозначено распределение поля, полученное при помощи МЭС\@.
На \cref{fig:hyb/meas/field-before} изображено распределение поля, полученное
после изготовления макета.
Настройка собственных частот ячеек производилась путём их сдавливания и расточки.
На \cref{fig:hyb/meas/field-after} изображено распределение поля, полученное
после настройки макета группирователя.
Как видно из рисунка, распределение поля близко к номинальному распределению поля в группирователе.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{До настройки\label{fig:hyb/meas/field-before}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{measure-initial}}{}%
			\input{images/measure/initial.tikz}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{После настройки\label{fig:hyb/meas/field-after}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{measure-tuned}}{}%
			\input{images/measure/tuned.tikz}
		}
		\hfill
	}
	\legend{Прямоугольниками обозначена амплитуда поля в ячейках группирователя, рассчитанная
		при помощи МЭС}
	\caption{Измеренное распределение ускоряющего электрического поля\label{fig:hyb/meas/field}}
\end{figure}

% Как можно видеть, амплитуда электрического поля во второй ячейке БУС завышена и почти равна амплитуде
% поля в третьей ячейке, что не соответствует требуемому отношению полей, представленному в
% \cref{tab:hyb/sec/st/gr_cell}.
% Для настройки распределения поля в группирователе использованы полоски алюминиевой ленты.
% В соответствии с теоремой малых возмущений~\cite{sobenin-tech}, полоски, наклеенные в области
% электрического поля (на носиках ячеек), уменьшают резонансную частоту ячейки, наклеенные в области
% магнитного поля (на обечайке) "--- увеличивают.
% Кроме того, частично заклеивая щели магнитной связи ячеек можно уменьшать связь между ячейками.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
